【90後】「防止青年被殺協會」搶救同輩 嘆上一代冷漠無情

「到底佢哋真係自殺定被殺呢，會不會真係一啲都同個社會無關？」睜着一雙大眼睛，散發開朗氣息的Sonia語帶哀傷的問。Sonia是「防止青年被殺協會」其中一名成員，她說面對近年青年自殺問題，儘管教育局成立防止學生自殺委員會，自殺潮似乎不曾停止。2017年首3個月，香港已有15名年輕人自殺。

面對多宗青年自殺事件，協會創辦人Kelvin認為，整個社會似乎已由最初的相對關注，變成今天習以為常，「件事嘅嚴重性係去到啲人覺得唔係問題」，從事設計的他個多月前成立fb專頁，希望喚起更多人事件。他設計多幅海報讓有心人貼到學校甚至街道上，4月初又招募義工做街站，走上街頭與人直接對話。不過，第一次在旺角擺街站時，就有義工遇上一位嬸嬸，對方語帶不屑留下一句「後生仔死關我咩事」，僅一句話，深深刺進義工和自己的心，「呢個社會就係咁冷漠」，Kelvin無奈道。

Sonia表示，擺街站時的反應其實好壞參半，試過有中年人來看，並讚揚她們的工作「幾好喎」，希望知道協會更多理念，亦願意幫手。不過，她指有人過來看完後指「咩被殺呀？自殺就自殺啦，自己捱唔住就捱唔住啦！」。

法國社會學家涂爾幹在其著作《自殺論》中，將自殺分成3個類型，其中一個是失範型自殺（Anomic Suicide），意指在社會經歷劇變（不論好壞），其規範無法與個體欲望有效協調時，人便會自殺；以青年「被殺」命名協會，似乎出自相近理念。Sonia解釋，社會上每個人非獨立存在，人與人之間的價值觀互相影響，她認為香港建立了一股追求功名、功利主義的氣氛，「我哋講緊唔只係制度，亦唔係要深化仇恨話邊一個年齡層嘅人，我哋只係講緊一種思維」。

成立不足兩個月的fb專頁，Kelvin說收到很多年青人訴苦，有人為考DSE煩惱、有人因家庭壓力喘不過氣來，有讀IVE的學生為入大學苦惱，「佢同我講佢成世人就係不斷努力讀書，希望入大學，我問佢其實你入大學諗住做乜，佢話唔知啊」。

我就真係被自殺

呢個協會幫唔幫到我
我都係被殺自殺既一員,雖然依家未死。
不過前途同埋其他嘢乜都冇撚曬。

灰色頭嗰個咁似新年嗰時俾人話抄人關愛座商品嗰個嘅

條女幾正
肯俾幫自殺友屌下
人地仲邊捨得死

sonia ng你都唔識

唔識
做雞做到好出名？

仆街啦你呃哂全世界同情你